---
title: "Être ou ne pas être... Artificiel à Rennes avec Alain Damasio"
layout: post
date: 2017-11-23 22:48
image: /assets/images/zone-dehors.jpeg
headerImage: false
tag:
- hsociety
- Rennes
- Libertés
category: blog
author: XavierCoadic
description: Jardiner,cultiver, passer et recommencer…
---


18/10/17 conférence d'1h30 aux Champs Libres à Rennes. Voici mes notes prises en direct in situ ainsi que les liens vers le podcast et la vidéo intégrale en fin d'article. Des questions, des corrections à faire, des envies de discussion ou de rencontre ? Ouvre une [ISSUE](https://framagit.org/XavCC/xavcc.frama.io/issues), frugalement titrée et bien explicitée ensuite. 


## Etre ou ne pas Etre... Artificiel 

<iframe id='ivplayer' type='text/html' width='640' height='360' src='https://invidio.us/embed/XzJ0RHjmaYU' frameborder='0'></iframe>

_Vidéo d'intro tirée de l'expo [Court Métrange](http://www.courtmetrange.eu/), Fesctival qui invitait Alain Damasio_


## 1. Qu'est ce que c'est être ou ne pas être artificiel ?

_[Lien](https://soundcloud.com/leschampslibres/etre-ou-ne-pas-etre-artificiel-rencontre-avec-alain-damasio) vers le podcast d'1h30 de la séance_

"Artificialité, un terme peu utilisé en SF car péjoratif alors que nous sommes tous un peu artificiels. Par exemple mes lunettes, je suis un homme augmenté."

`Conf'errance` est le mot choisi par Alain Damasio. 
> C'est un peu centré mais cela part en vrille. **Alain Damasio** 

La façon dont l'Homme se réinvente par la technologie:
+ Au monde (rapport à la réalité, rapport existentiel)
+ à l'autre (rapport à l'autre et politique)
+ à lui-meme (construction de soi, psychologie)

Ceci est la clé de la SF. Comment on vit dans un monde où l'artifice est partout ? Quelles sont les minutes ou les secondes où je suis éloigné de la technonologie ?

## 2. Homo sapiens technologicus artificiel 

La SF est devenue un art de ce qui se passe.

Dans son identité la plus forte, la SF doit proposer :
+ La mise en scène et récit
+ en émotion et en effet
+ en perspective et en résonance 

Forger des armes pour rentrer dans le combat politique car il y a une guerre des imaginaires aujourd'hui qui s'intensifie, pour les GAFA préformater nos imaginaires fait partie de leur stratégie pour vendre plus. 

## 3. Petite fiction anthropotechnique

> On ne eput pas penser l'homme en dehors de la technique, on est devenu humain lorsque l'on commence à utiliser des outils. **Damasio**

> L'histoire de l'Homme commence quelque part dans la courbe de la première pierre jetée pour chasser la première proie. **Damasio** en paraphrase de  Sloterdjik

Les 4 mécanismes d'homminisation (cf Peter [Sloterdjik](https://fr.wikipedia.org/wiki/Peter_Sloterdijk))

+ Insulation (contre la pression de la sélection)
+ La suspension des corps (se libérer de la contrainte de s'adapter corporellement à l'extérieur > [Théorème d'Alsberg](http://com2710.dedalon.net/S_01_files/Sloterdijk_La%20pierre.pdf))
+ La néoténie (emporter des morceaux de son passé foetal et infantil)
+ La transposition (apprivoiser le dewelt ->hors avec les moyens du dedans)

voir aussi la [clairière selon Heidegger](https://fr.wikipedia.org/wiki/Lexique_Heidegger)

"Umwelt" (de [Sloterdjik](https://fr.wikipedia.org/wiki/Peter_Sloterdijk)) -> technosphère = notre biotope

L'enjeu avec l'artificiel devient un enjeu nodal et une responsabilité cruciale pour les nouvelles formes d'homminisation dans lesquelles nous sommes.

L'artifice comme monde en soi : [Monade](https://fr.wikipedia.org/wiki/Monade) (du grec μονάς , qui vient du mot μόνος, « unique ») est une structure complexe et fermée.

Notre insulation est devenue une hyperinsulation, le monde s'est rapproché, ses paroies externes (utérus de Sloterdjik) la sphère a épaissi leur paroi et individualisé l'espace de construction de soi. 

> Blogito ergo sum

> Monade // Nomade 

> éprouvette = tour panoptique

## 4. Nouvelle écho-logie ?

Le système d'écho cybernétique avec des feedbacks permanents, on intéragit avec des interfaces qui sont des mécanismes précurseurs d'angoisse. 

L'économie des désirs derrière la technolâtrie et ce nous "vend" le transhumanisme.

1. La techno vient conjurer nos peurs, elle vient nous rassurer.
Aider à gérer et contrôler nos vies. Confort et sécurité dans un monde où les sollicitations augmentent, dans une insulation hyper c'est la technolâtrie rassurante. L'artifice précieux. 

2. La techno vient outiller nos paresses
pulsion de facilité

3. L'accroissement de pouvoir, motivation viscérale de la technique
ce qui doit être arraisonné -> Heidegger
s'assurer la maitrise de l'environnement 

4. le dépassement de la condition humaine
la techno nous aide à dépasser notre finitude

+ L'incarnation temporelle et spatiale
+ la menace de l'altérité
+ Les désagréments du corps et de la chair
+ nos limites cognitives
+ La condition vivante

## 5. Technophobie, guerre de l'imaginaire comment on combat cela ?

"la technique littéraire (collectif Zanzibar) pour désincarcer le futur / cet imaginaire en utilisant les oeuvres de l'imaginaire (séries TV, story telling, les récits...). Les mêmes imaginaires que les GAFAM préemptent avec les mêmes mécanismes mais à dessein d'asservir et non pas de libérer"

En littérature : 

+ C'est votre choix de gamme des personnages
+ Mode de narration
+ Mode de focalisation,  la zéro (panoptique narrateur omniscient) , l'externe (appel au lecteur 'le Il'), et interne (l'affectivité du lecteur par le 'Je') 
+ Type d'identification aux personnages. Par admiration, par familiarité/sympathie, carthatique, ironique.
+ Trajectoire dramatique du personnege
+ Thèmes, fond, valeur, modèle moral
+ Ton, le ton choisi par l'auteur

## 6. La vidéo intégrale 1h30

<iframe id='ivplayer' type='text/html' width='640' height='360' src='https://invidio.us/embed/HNri0r3WO84' frameborder='0'></iframe>


## 7. Remerciements

+ Émilie Picton pour l'aide à la correction des notes en syntaxe markdown
+ Alain Damasio pour nous avoir gentiment écouté post conférence sur les [Tiers-lieux](https://movilab.org/index.php?title=Accueil) et une société open source avec mon ami [Arthur Masson](http://arthurmasson.xyz/), voir la correspondance [épistolaire numérique](http://arthurmasson.xyz/societe-ouverte-lettres-a-xavier/)
+ Aux personnes qui soutiennent mes travaux libres et open source sur liberapay (voir icone ci-dessous)



